# エルニーニョと日本の気候

## エルニーニョと気温

エルニーニョだと日本の夏は低温傾向
https://www.data.jma.go.jp/gmd/cpd/data/elnino/learning/tenkou/nihon1.html



## 素過程

エルニーニョが日本の気候に及ぼす素過程として，下記のようなインドネシア多島海からベンガル湾(インドの東側)周辺の対流活動に伴う偏西風の変化を考えることが多い
https://www.jma.go.jp/jma/kishou/minkan/koushu140626/shiryou2.pdf
の20枚目のスライド

8月

- 海面水温が高い太平洋中部～東部の赤道付近で対流活動が活発化
- アジアモンスーン域の対流活動は、インド周辺を中心に不活発化
- チベット高気圧が平年より弱まる
- 偏西風が平年より南側を流れる
- 太平洋高気圧の北側への張り出しが弱まる

→ 前線、上空の寒気、湿った気流の影響を受けやすく、安定した夏空になりにくい。



## 梅雨前線と偏西風に及ぼす影響

### 6月

https://www.jma.go.jp/jma/kishou/minkan/koushu140626/shiryou2.pdf

- 偏西風、梅雨前線ともに平年より南偏
- 東・西日本では、前線の影響を受けにくい
- 平年と比べて、曇りや雨の日が少なく、晴れの日が多い傾向
- 偏西風の南下による寒気の影響と晴れて日射が増える影響が相殺

### 7月

- 偏西風、梅雨前線ともに平年より南偏 

- ７月後半になっても前線の影響を受けや すい（沖縄・奄美除く） 

- 平年と比べて、曇りや雨の日が多く、晴れ の日が少ない傾向 

- 梅雨明けが遅い傾向

  

## インド洋キャパシター効果

### エルニーニョ現象の遅れ影響 

エルニーニョ現象の進行に数ヶ月程度遅れて、対流 圏の平均気温は中緯度帯も含めて高くなる。→エル ニーニョ現象の**翌年の夏**は高温傾向となる。 

ただし、その影響がインド洋の高温化に繋がることも 多く、そうなると不安定な夏となる。



## エルニーニョ以外の影響

夏の天候については，熱帯だけでなく中緯度における西からの影響もあると考えられている

下記ページの「シルクロードパターン」と「テレコネクション」を参照
https://www.atmos.rcast.u-tokyo.ac.jp/nakamura_lab/research/research4.html

「シルクロードパターン」と「テレコネクション」については，下記の「研究の背景」を参照
https://www.metsoc.jp/tenki/pdf/2011/2011_06_0039.pdf



